\section{DPD: Dissipative Particle Dynamics}

\subsection{Der Algorithmus für ein isothermes Fluid}
\begin{frame}{Die Bewegungsgleichung}
\begin{block}{Newtonsche Bewegungsgleichung:}
\vspace{-0.5cm}
\begin{align}
\frac{\dx \vec{r}_i}{\dx t} &= \vec{v}_i\\
\frac{\dx \vec{v}_i}{\dx t} &= \frac{1}{m} \sum_{j \neq i} (\textcolor<1->{blue}{\vec{F}_{ij}^C} + \textcolor<2->{violet}{\vec{F}_{ij}^D} + \textcolor<3->{red}{\vec{F}_{ij}^R})\,, \quad \vec{F}_{ij} := \vec{F}_i - \vec{F}_j
\end{align}
\end{block}
\begin{block}{Die Kräfte:}
\vspace{-0.5cm}
\begin{align}
\textcolor<1->{blue}{\text{\small{konservativ:}} \quad \frac{1}{m} \vec{F}_{ij}^C} &\textcolor<1->{blue}{= -\frac{1}{m} \frac{\partial \phi(r_{ij})}{\partial \vec{r}_{ij}}} \\ %= a w_C(r_{ij}) \vec{\hat{r}}_{ij}} \\
\textcolor<2->{violet}{\text{\small{dissipativ:}} \quad \frac{1}{m} \vec{F}_{ij}^D} &\textcolor<2->{violet}{= - \gamma w_D(r_{ij}) (\vec{\hat{r}}_{ij} \cdot \vec{v}_{ij}) \vec{\hat{r}}_{ij}} \\
\textcolor<3->{red}{\text{\small{zufällig:}} \quad \frac{1}{m} \vec{F}_{ij}^R} & \textcolor<3->{red}{= \sigma w_R (r_{ij}) \xi_{ij} \, \vec{\hat{r}}_{ij}}\\
& \textcolor<3->{red}{\avg{(\xi_{ij})_t} = 0 \quad \avg{(\xi_{ij})_t (\xi_{ij})_{t'}} = \frac{1}{\Updelta t}\updelta_{tt'}}
\end{align}
\end{block}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Die zufällige und dissipative Kraft}
\vspace{-0.6cm}
\begin{columns}[t]
\column<1->{0.5\textwidth}
\begin{block}{Die dissipative Kraft:}
\vspace{-0.5cm}
\begin{equation}
\textcolor{violet}{\frac{1}{m} \vec{F}_{ij}^D = -} \textcolor{violet}{\gamma w_D(r_{ij}) (\vec{\hat{r}}_{ij} \cdot \vec{v}_{ij}) \vec{\hat{r}}_{ij}}
\end{equation}
\begin{equation}
\gamma, w_D > 0
\end{equation}
\begin{itemize}
\item
$w_D(r) = 0$ für $r > r_c$
\item
viskose, bremsende Kraft zwischen Teilchen $i$ \& $j$ 
\end{itemize}
\end{block}

\column<2->{0.5\textwidth}
\begin{block}{Die zufällige Kraft:}
\vspace{-0.5cm}
\begin{align}
\textcolor{red}{\frac{1}{m} \vec{F}_{ij}^R=} &\textcolor{red}{\sigma w_R (r_{ij})\xi_{ij} \, \vec{\hat{r}}_{ij}}\\
&\sigma, w_R > 0\,,\\
&\avg{(\xi_{ij})_t} = 0\,, \\
&\avg{(\xi_{ij})_t (\xi_{ij})_{t'}} = \frac{1}{\Updelta t}\updelta_{tt'}
\end{align}
\vspace{-0.75cm}
\begin{itemize}
%\item
%$\textcolor{blue}{\avg{(\vec{F}^R)^2} \neq 0}$ 
\item
$\xi_{ij}$ gaußverteilte Zufallszahl
\item
$\xi_{ij} = \xi_{ji} \Rightarrow$ \alert{Impulserhaltung}
\item
$w_D(r) = 0$ für $r > r_c$
\end{itemize}
\end{block}
\end{columns}
\uncover<3->{
\begin{block}{Dissipations-Fluktuationstheorem:}
\begin{equation}
\centering
\textcolor{red}{\sigma}^2 = 2 \textcolor{violet}{\gamma} k_{\mathrm{B}} T \quad, \quad \textcolor{violet}{w_D(r)} = \textcolor{red}{w^2_R(r)}
\end{equation}
% sonst ergibt sich im Gleichgewicht keine Maxwell-Boltzmann Geschwindigkeitsverteilung
\end{block}
}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Die Integrationsmethoden}
\vspace{-0.3cm}
\begin{columns}[T]
\column{0.4\textwidth}
\begin{block}{Das Euler-Verfahren:}
\vspace{-0.5cm}
\begin{align}
\vec{r}_{n + 1} &= \vec{r}_{n} + \updelta t \vec{v}_n \\
\vec{v}_{n + 1} &= \vec{v}_{n} + \frac{\updelta t}{m} \vec{F}_n \\
\end{align}
\vspace{-0.4cm}
\end{block}
\column{0.6\textwidth}
\begin{block}{Der Verlet-Algorithmus:}
\vspace{-0.5cm}
\begin{align}
\vec{r}_{n+1} &= \vec{r}_n + \updelta t \vec{v}_n + \frac{\updelta t^2}{2m} \vec{F}_n \\
& \vec{F}_{n+1} = \vec{F}(\vec{r}_{n+1}, t_{n + 1}) \\
\vec{v}_{n+1} &= \vec{v}_n + \frac{\updelta t}{2m} (\vec{F}_{n+1} + \vec{F}_n)
\end{align}
\end{block}
\end{columns}
\uncover<2>{
\begin{block}{Der modifizierte Verlet-Algorithmus:}
\vspace{-0.5cm}
\begin{align}
\vec{r}_{n+1} &= \vec{r}_n + \updelta t \vec{v}_n + \frac{\updelta t^2}{2m} \vec{F}_n \\
& \alert{\tilde{\vec{v}}_{n+1} = \vec{v}_n + \frac{\delta t}{2m} \vec{F}_n} \\ 
& \vec{F}_{n+1} = \vec{F}(\vec{r}_{n+1}, \alert{\tilde{\vec{v}}_{n + 1}}) \\
\vec{v}_{n+1} &= \vec{v}_n + \frac{\updelta t}{2m} (\vec{F}_{n+1} + \vec{F}_n)
\end{align}
\end{block}
}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Eine einfache Anwendung: Polymer in einem Fluid}
\begin{frame}{Die Implementierung \cite{weissler}}
\vspace{-0.3cm}
\begin{columns}[T]
\column<1->{0.5\textwidth}
\begin{block}{Das Lösungsmittel:}
\vspace{-0.5cm}
\begin{align}
\textcolor{blue}{\vec{F}_{ij}^C(r_{ij})} &= A w_R(r_{ij})\vec{\hat{r}}_{ij}\,,\\
w_R(r_{ij}) &= \text{max}\,\{1 - \nicefrac{r_{ij}}{r_c}, 0\} 
\end{align}
\end{block}
\begin{itemize}
\item
"`weiche"', repulsive Kraft
\item
zwischen Lsg.-Mittel und Lsg.-Mittel \& Polymer
\item
$w_R$ definiert alle Kräfte
\end{itemize}
\column<2->{0.6\textwidth}

\begin{block}{Das Polymer:}
\vspace{-0.5cm}
\begin{align}
\textcolor{blue}{\phi(r_{ij})} &= \phi_{\text{harm}} + \phi_{\mathrm{LJ}} \\
\phi_{\text{harm}} &= \nicefrac{k}{2} \abs{\vec{r}_i - \vec{r}_{i-1}}^2 \\
\phi_{\mathrm{LJ}} &= 4 \epsilon \left[\left(\nicefrac{l}{r_{ij}}\right)^{12} - \left(\nicefrac{l}{r_{ij}}\right)^6\right] \text{\small{$\theta(r_c - r_{ij})$}}
\end{align}
\end{block}
\begin{itemize}
\item
Federn zwischen den Monomeren
\item
repulsives LJ-Potential
\end{itemize}
\end{columns}
\uncover<3->{
\begin{block}{Die Messgrößen:}
\begin{equation}
\avg{k_{\mathrm{B}} T} = \frac{2}{3} \Avg{\frac{1}{2} m v^2}\, , \quad \tilde R_g = \sqrt{\avg{R_g^2}} = \sqrt{\Avg{(\vec{r} - \avg{\vec{r}})^2}}
\end{equation}
\end{block}
}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Das Ergebnis der Implementierung}
\begin{columns}
\column{0.7\textwidth}
\centering
\includemedia[
  activate=pageopen,
  width=200pt,height=150pt,
  addresource=Abbildungen/Movies/polymer.mov,
  flashvars={%
  src=Abbildungen/Movies/polymer.mov
  &scaleMode=stretch}
]{}{StrobeMediaPlayback.swf}
\captionof{figure}{Zeitlicher Verlauf des Polymers im DPD-Fluid \cite{weissler}}
\column{0.4\textwidth}
\begin{itemize}
\item
$N = 4000$, $L = 10$ \\
$\Rightarrow \rho = 4$
\item
$r_c = 1$
\item
$m_{\text{Teilchen}} = 1$, $m_{\text{Polymer}} = 5$
\item
$\sigma = 3$, $\gamma = 9$
\item
$A = 3$, $k = 7$, $l = 2^{-\nicefrac{1}{6}}$
\end{itemize}

\end{columns}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Aktuelle Forschung: WBC Margination}

\begin{frame}{WBC Margination: Was wird simuliert? \cite{fedosov}}
\begin{itemize}
\item
WBC (White Blood Cells): Zur Bekämpfung von Infektionen
\item
Gelangen durch \textbf{Leukozytenmigration} zur Infektion:
\end{itemize}
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Abbildungen/Leukozytenmigration}
\captionof{figure}{Leukozytenmigration \cite{wiki}}
\begin{itemize}
\item
Phase der \textcolor{blue}{Annäherung} wird untersucht
\item 
Abhängigkeiten der WBC Margination:
\begin{itemize}
\item[a)]
Hämatokritwert $H_t$ 
\item[b)]
Fließrate $\dot\gamma^*$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{WBC Margination: Modellierung der Blutzellen}
\begin{columns}[T]
\column{0.7\textwidth}
\begin{itemize}
\item
Teilchennetzwerk aus $N_V$ DPD-Teilchen bildet Membrane
\item
Bonds bleiben erhalten
\end{itemize}

\begin{block}{Energien des Netzwerks:}
\begin{equation}
\textcolor{blue}{U(\{x_i\})} = \textcolor{OliveGreen}{U_s} + \textcolor{Maroon}{U_b} + \textcolor{Peach}{U_a +U_v}
\end{equation}
\vspace{-0.7cm}
\begin{align}
\textcolor{OliveGreen}{U_s} & \textcolor{OliveGreen}{= \sum_{j = 1}^{N_s} \text{Federenergie}(x_j)} \\
\textcolor{Maroon}{U_b }&\textcolor{Maroon}{= \sum_{j = 1}^{N_s} \text{Biegungsenergie}(\theta_j)} \\
\textcolor{Peach}{U_a} &\textcolor{Peach}{= \text{Flächenerhaltungsbed.}} \\
\textcolor{Peach}{U_v} &\textcolor{Peach}{= \text{Volumenerhaltungsbed.}}
\end{align}
\end{block}

\column{0.4\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Abbildungen/RBCtriangular1}
\captionof{figure}{Triangulares Gitter \cite{fedosov13}}
\end{columns}



\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{WBC Margination: Modellierung des Blutplasma}
\begin{block}{Wechselwirkung zwischen RBCs:}
\begin{itemize}
\item[]
Morse-Potential:
\begin{itemize}
\item
phänomenologisches Potential
\item
simuliert Zellenaggregation
\item
kurzreichweitiges, repulsives + "`längerreichweitiges"', anziehendes Potential
\item
zwischen Vertices von versch. RBCs
\item
Vertices innerhalb von $r_c$
\end{itemize}

\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Wechselwirkung zwischen Fluidteilchen:}
\begin{equation}
\textcolor{blue}{\vec{F}_{ij}^C}
\begin{cases}
= 0 & \text{$i$ Fluid \& $j$ Blutzelle}\\
\propto \nabla p & \text{$i$ \& $j$ Fluid}
\end{cases}
\end{equation}
\begin{itemize}
\item
nur dissipative und zufällige Kraft für Fluid-Zellen-Wechselwirkung
\end{itemize}
\end{block}


\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{WBC Margination: Videos der Simulation}
%\begin{columns}[b]
%\column<1->{0.7\textwidth}
\centering
\includemedia[
  activate=pageopen,
  width=215pt,height=60pt,
  addresource=Abbildungen/Movies/WBCmargination.mov,
  flashvars={%
  src=Abbildungen/Movies/WBCmargination.mov
  &scaleMode=stretch}
]{}{StrobeMediaPlayback.swf}
\captionof{figure}{Blutfluss für $\dot\gamma^* = 115$ \& $H_t = \num{0.2}$ ohne WBC Margination.\cite{fedosov}}

\includemedia[
  activate=pageopen,
  width=215pt,height=60pt,
  addresource=Abbildungen/Movies/WBCmargination2.mov,
  flashvars={%
  src=Abbildungen/Movies/WBCmargination2.mov
  &scaleMode=stretch}
]{}{StrobeMediaPlayback.swf}
\captionof{figure}{Blutfluss für kleines $\dot\gamma^* = 32$ \& $H_t = \num{0.3}$ mit WBC Margination. \cite{fedosov}}


%\column{0.4\textwidth}
%\only<2->{
%\centering
%\includegraphics[width=0.78\textwidth]{Abbildungen/WBCgamma2}
%\captionof{figure}{\small{$\dot\gamma^* = 60$}}

%\centering
%\includegraphics[width=0.78\textwidth]{Abbildungen/WBCgamma1}
%\captionof{figure}{\small{$\dot\gamma^* = 15$}}
%}
%\end{columns}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------